

SonarQube представляет собой инструмент для автоматической проверки кода для обнаружения ошибок, уязвимостей и синтаксических ошибок в коде. Традиционно данный программный продукт интегрируется в уже существующий процесс разработки программного обеспечения. Но в данной его можно использовать в качестве инструмента для тестирования программного кода платформы электронного обучения Moodle.

Первым шагом позволяющим использовать Sonarqube, является его установка. Установку будем производить при помощи средства виртуализации Docker следующей командой.

docker run -d --name sonarqube -e SONAR_ES_BOOTSTRAP_CHECKS_DISABLE=true -p 9000:9000 sonarqube:latest

Перейдя первый раз на интерфейс программы, Sonarqube требует установки пароля администратора, после ввода которого пользователь попадает в основное окно приложения рис 1.

Для статической проверки программного кода Moodle были выполнены следующие действия.

1. Скачан программный код Moodle на сервер тестирования;
2. Создан новый проект в SonarQube и гренерирован для него токен доступа;
3. Запущен сканер SonarQube в Docker при помощи скрипта.

docker run \
    --rm --link sonarqube \
    -e SONAR_HOST_URL="http://sonarqube:9000" \
    -v "/home/serverdeb/sonarqube/moodle:/usr/src" \
    -e SONAR_LOGIN="85cae36831c45eb043779b5cb80114264b7b1277" \
    sonarsource/sonar-scanner-cli \
    -Dsonar.projectKey=md

Сканирование проходило продолжительное время в свзи с большим объемом программного кода. Результаты сканирования представлены на рис. 2.


------------------
SonarQube измеряет качество программного кода в соответствии с следующими показвтелями показателями

    Потенциальные ошибки
    Стиль программирования
    Тесты
    Повторения участков кода
    Комментарии
    Архитектура и проектирование
    Сложность


Проведем алализ содержимого отчета начиная от наиболее наиболее важных показателей и заканчивая второстепенными.  

SonarQube выявил 19 уязвимостей из них 10 связаны с включением проверки сертификата сервера для  соединения SSL/TLS. Данная уязвимость связана с необходимостью включения криптографического сертификата на сервер, где развернуто программное обеспечение. Данную уязвимость следует учесть администратору при настройке программного обеспечения. 6 уязвимостей связаны с функцией window.addEventListener, которая настроена на сканирование различного рода ошибок. Данная функция написана некорректно и используется только в одном скрипте. В соответсвии с этим необходимо обратить особое внимаение на данный фрагмент кода, для недопущения проникновения с систему. Оставшиеся 3 уязвимости сввязаны с присутствующими в отрытом доступе аутентификационных данных системного администратора. Следует отметить о недопущении использовать в производственной среде логины и пароли, которые разработчики установили для тестового входа. 

SonarQube выявил около 1600 в программном коде, данные ошиби связаны использованием старого формата рпзмеки страниц, повтовном использовании блоков кода, неиспользованных учасков кода, множеством синтаксических ошибок, использованием устаревших стилей написания кода программного кода. Проведенный анализ показал, что свободно распространяемое программное обеспечение Moodle разрабатывалось сообществом и качеству программного кода не уделялось должного внимания. Следует отметить, ошибки представленные в отчете, критически не влияют на работоспособность Moodle.  

Помимо 19 уязвимостей SonarQube выявил около 2200 файлов в программном коде Moodle, требующий оценок на наличие уязвимостей и разделил их по уровням опасности на высокий, средний и низкий. 
Высокий подразделяется на файлы содержащие аутонтификационные данные, sql инъекции и межсайтовые скрипты. 

Файлов с аутонтификационными данными было обнаружено 44, которые сожержат в себе пароли в зашифрованном виде либо временные пароли, а также команды bash позволяющие разрешать выполнение скриптов. Следует отметить, что для экплуатации подобных уязимых мест злоумышленнику понадобиться иметь доступ к программному коду Moodle, что весьма затруднительно. 

Файлов для эксплуатации Sql инъекций обнаружено 5 рис. 3. Проведенный анализ показал возможность подставления дополнительных значений в адресную строку браузера для проведния деструктивных воздействий. Данные файлы требуют изменения.

Межсайтовые скрипты представленные в виде одного файла рис 4. Соднржимое файла позваляет импользовать атаку с использованием межсайтового скриптинга (XSS) нацеленную на кражу файлов cookie сеанса. В связи с этим необходимо установить атрибут HttpOnly с параметром true.

Средний подразделяется на файлы содержащие возможность реализации атаки отказ в обслуживании, sql инъекции и межсайтовые скрипты. 

Файлы содержащие возможность реализации атаки отказ в обслуживании, файлы с возможностью инъекции кода, файлы содержащие слабые криптографические методы. 

SonarQube выявил 334 файла содержащих возможность реализации атаки отказ в обслуживании. Большинство движков регулярных выражений используют поиск с возвратом, для того чтобы пеербрать все возможные варианты выполнения регулярного выражения при оценке входных данных. В некоторых случаях это может вызвать проблемы с производительностью, называемые катастрофическими ситуациями возврата. В худшем случае сложность регулярного выражения экспоненциально зависит от размера входных данных, а это означает, что небольшой тщательно продуманный ввод (например, 20 символов) может вызвать катастрофический возврат и вызвать отказ в обслуживании приложения. Для исключения отказа в облуживании следует помимо проверки движками регулярных выражений использовать ручные проверки. 

Файлов с возможностью инъекции кода обнаружено 155. Эксплуатировать данные иъекции возможно посредством вставки кода на веб-страницу или в адресную строку. Устранить недостатки в коде возможно посредством проверки данных ввододимых пользователями в форму приложения.

SonarQube обнаружил 703 файла содержащие слабые криптографические методы. В данных преимущественно представлено небезопасные методы криптографического хэширования, для исправления рекомендуется использовать такие алгоритмы как такие как SHA-256, SHA-512, SHA-3. 

Низкий уровень подразделяется на файлы содержащие конфиденциальные данные представленные в открытом виде, файлы с неправильной конфигурацией, файлы с возможностью вреднения инъекции в журналы приложения и др.


Файлов содержащих данные в открытом виде обнаружено 598. Преимущественно такие данные не являются конфиденциальными и содержат ссылки на сторонние ресурсы, ссылки на скачивание файлов и др.

Файлов содержащих небезопасную конфигурацию обнаружено 10. Програмнный код в предствавленных файлах использует дополнительный HTTP-заголовок, чтобы сообщить браузеру, что веб-приложение, имеет разрешение на доступ к ресурсам другово сервера. Для использования Moodle в изолированной сети, следует исключить любые внешние источники получения данных.

Файлов с возможностью вреднения инъекции в журналы приложения обнаружено 91. Приложения обычно используют файлы журналов для хранения истории событий или транзакций для последующего просмотра, сбора статистики или отладки. В зависимости от характера приложения просмотр файлов журналов может выполняться вручную по мере необходимости или автоматизироваться с помощью инструмента. Запись недействительного пользовательского ввода в файлы журналов может позволить злоумышленнику подделать записи журнала или внедрить в журналы вредоносное содержимое. Для правильного администрирования ведения журналов администратору необходимо правильно настроить доспут к ним.




Следует отметить, что все файлы представленные в отчете, имеющие точку входа нарушения информационной безопасносности имеют подхобный отчет в котором подробно описаны риски, в чем заключается опасность и рекомендации по исправлению программыного кода.

-------------------------

SonarQube обнаружил 69 тысяч строк кода с признаками проблем в системе. Данные проблемы характеризуются дублированием кода,
использованием длинных методов, больших классов, длинным списком параметров и т.д. Перечисленные проблемы сязаны с неправильной или устаревшей нотацией конкретного языка программирования, для устранения необходимо проведения рефакторинга программного кода. В отчете дополнительно представлена информация о дублировании строк в размере 1090697, дублировании блоков 38980 и дублировании файлов 3602.


Code Smells

https://www.heyvaldemar.net/ustanovka-sonarqube-s-docker-compose/
docker pull 

Because SonarQube uses an embedded Elasticsearch, make sure that your Docker host configuration complies with the Elasticsearch production mode requirements and File Descriptors configuration.

For example, on Linux, you can set the recommended values for the current session by running the following commands as root on the host:

sysctl -w vm.max_map_count=524288
sysctl -w fs.file-max=131072
ulimit -n 131072
ulimit -u 8192

docker run -d --name sonarqube -e SONAR_ES_BOOTSTRAP_CHECKS_DISABLE=true -p 9000:9000 sonarqube:latest

login admin
pass admin 
new pass admin1

10:01 https://www.youtube.com/watch?v=ZAfMauwNFuQ


config 
https://docs.sonarqube.org/7.4/setup/get-started-2-minutes/bd0b198a7d7747d58a866b753cd79009

- sonarqube
manually ->new project -> add key credentional

jenkins
- install sonarscanner plugin

- add key sonarqube in jenkins
menege credentional

- open settings configuration jenkins 
 add name,ip,tocken

- open global settings configuration jenkins 
sonarqube scannel 
* name
* install


https://stackoverflow.com/questions/32047585/jenkins-sonar-github-integration

